\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,mathtools,bm}
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{setspace}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{float}
\usepackage{longtable}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta,positioning,calc}

\geometry{margin=2.3cm}
\setstretch{1.19}
\setlength{\parskip}{0.45em}
\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Rapport approfondi de lecture et d'analyse critique\\
\large \emph{Hawkes Processes in Finance} (Bacry, Mastromatteo, Muzy)}
\author{M2 Quantitative Finance}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
Ce document propose une lecture detaillee de l'article \emph{Hawkes Processes in Finance} et une discussion critique personnelle, dans un format long de type rapport de master. Le fil directeur est volontairement conserve en deux grandes parties: (i) synthese structurante du papier, avec developpement progressif du modele, des enjeux d'estimation et des questions de sampling ; (ii) analyse personnelle portant sur les points forts, les limites et des pistes d'extension. L'accent est mis sur l'interpretation economique des quantites mathematiques, sur la robustesse empirique et sur la transposition vers des applications de trading et de gestion du risque.
\end{abstract}

\tableofcontents
\newpage

\section*{PARTIE I --- Synthese du papier}
\addcontentsline{toc}{section}{PARTIE I --- Synthese du papier}

\subsection*{1. Positionnement du papier dans la litterature de microstructure}
\addcontentsline{toc}{subsection}{1. Positionnement du papier dans la litterature de microstructure}

Le papier de Bacry, Mastromatteo et Muzy arrive dans un contexte ou la modelisation haute frequence faisait face a une contradiction pratique. D'un cote, les donnees de marche etaient de plus en plus fines, avec des horodatages de haute precision et des carnets d'ordres reconstruits presque evenement par evenement. De l'autre, de nombreux modeles restaient bases sur des hypotheses proches de l'independance locale, en particulier des versions simplifiees du Poisson.

Or, les series d'evenements de marche montrent des signatures empiriques robustes:
\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
    \item les transactions arrivent en grappes, et non a rythme constant ;
    \item les changements de prix se concentrent dans des episodes d'activite intense ;
    \item les flux buy/sell et les modifications de liquidite sont mutuellement dependants ;
    \item l'effet des nouvelles externes ne suffit pas a expliquer tout le volume d'activite.
\end{itemize}

Le cadre Hawkes repond directement a cette realite: il encode une dependance causale conditionnelle entre evenements passes et intensite future. Le papier propose donc plus qu'un outil de fit ; il introduit une grammaire pour quantifier l'endogeneite des marches electroniques.

\subsection*{2. De la notion d'intensite conditionnelle a l'auto-excitation}
\addcontentsline{toc}{subsection}{2. De la notion d'intensite conditionnelle a l'auto-excitation}

On note $N_t$ le nombre d'evenements jusqu'au temps $t$ et $\mathcal{F}_t$ l'information disponible juste avant $t$. L'objet central est l'intensite conditionnelle:
\[
\lambda_t = \lim_{\Delta t\downarrow 0}\frac{\mathbb{P}(N_{t+\Delta t}-N_t=1\mid\mathcal{F}_t)}{\Delta t}.
\]
Cette quantite est interpretee comme une probabilite instantanee d'occurrence.

Dans un Poisson homogene, $\lambda_t=\lambda$ est constante: la memoire du passe est nulle. Dans un Hawkes univarie, on pose:
\begin{equation}
\lambda_t = \mu + \sum_{t_i<t}\phi(t-t_i),
\label{eq:hawkes_uni}
\end{equation}
avec $\mu>0$ et $\phi:\mathbb{R}_+\to\mathbb{R}_+$.

L'intuition est simple mais tres puissante:
\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
    \item $\mu$ represente un flux de fond, souvent associe aux informations exogenes ;
    \item chaque evenement passe ajoute une sur-intensite transitoire ;
    \item la forme de $\phi$ determine l'horizon de memoire du systeme.
\end{itemize}

Cette architecture produit naturellement du clustering temporel, signature que les donnees haute frequence affichent presque systematiquement.

\subsection*{3. Interpretation en processus de branchement}
\addcontentsline{toc}{subsection}{3. Interpretation en processus de branchement}

Le papier insiste sur une lecture genealogique. Un evenement peut etre:
\begin{enumerate}[leftmargin=1.2cm]
    \item immigrant (genere par la composante de fond $\mu$) ;
    \item descendant (declenche par un evenement precedent).
\end{enumerate}

Le \emph{branching ratio}
\[
n=\int_0^\infty \phi(u)\,du
\]
est le nombre moyen de descendants directs d'un evenement type. La stabilite exige $n<1$ en univarie.

Pourquoi cette quantite est-elle centrale en finance ?
\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
    \item si $n$ est faible, l'activite est majoritairement exogene ;
    \item si $n$ est proche de $1$, les boucles de reaction internes dominent ;
    \item en regime quasi critique, un choc local peut produire de longues cascades.
\end{itemize}

Dans la litterature inspiree par ce papier, ce parametre est devenu un indicateur pratique de \emph{reflexivite} du marche.

La logique de cascade est illustree dans la Figure~\ref{fig:branching_schema}: un choc exogene initial peut engendrer plusieurs generations d'evenements endogenes, ce qui explique l'apparition de grappes d'activite.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=Latex, node distance=1.3cm]
    \tikzstyle{evt}=[circle, draw=black, fill=black!8, minimum size=7mm, inner sep=1pt]
    \node[evt] (e0) at (0,0) {$e_0$};
    \node[evt] (e11) at (2.1,0.8) {$e_1$};
    \node[evt] (e12) at (2.1,-0.8) {$e_2$};
    \node[evt] (e21) at (4.2,1.4) {$e_3$};
    \node[evt] (e22) at (4.2,0.2) {$e_4$};
    \node[evt] (e23) at (4.2,-1.1) {$e_5$};

    \draw[->, thick] (e0) -- (e11);
    \draw[->, thick] (e0) -- (e12);
    \draw[->, thick] (e11) -- (e21);
    \draw[->, thick] (e11) -- (e22);
    \draw[->, thick] (e12) -- (e23);

    \node[align=center] at (0,-1.55) {\footnotesize immigrant\\\footnotesize (exogene)};
    \node[align=center] at (3.2,-2.05) {\footnotesize descendants\\\footnotesize (endogenes)};
\end{tikzpicture}
\caption{Schema de branchement simplifie d'un Hawkes: un evenement immigrant peut declencher plusieurs descendants en cascade.}
\label{fig:branching_schema}
\end{figure}

\subsection*{4. Passage multivarie: interactions entre evenements heterogenes}
\addcontentsline{toc}{subsection}{4. Passage multivarie: interactions entre evenements heterogenes}

Les marches electroniques impliquent plusieurs flux simultanes. Le cadre multivarie ecrit:
\begin{equation}
\lambda_i(t)=\mu_i+\sum_{j=1}^{d}\int_0^t \phi_{ij}(t-s)\,dN_j(s),\quad i=1,\dots,d.
\label{eq:hawkes_multi}
\end{equation}

Chaque noyau $\phi_{ij}$ encode la reaction de la composante $i$ aux evenements du canal $j$:
\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
    \item auto-excitation si $i=j$ ;
    \item cross-excitation si $i\neq j$.
\end{itemize}

On definit la matrice de branchement:
\[
G_{ij}=\int_0^\infty \phi_{ij}(u)\,du.
\]
La condition de stabilite stationnaire est:
\[
\rho(G)<1,
\]
ou $\rho(G)$ est le rayon spectral.

Le gain economique est majeur: au lieu d'observer seulement une correlation globale, on obtient une carte directionnelle des influences (par exemple: \emph{buy market order} $\rightarrow$ \emph{upward mid-price move}).

\subsection*{5. Choix des noyaux: flexibilite, interpretablite et memoire}
\addcontentsline{toc}{subsection}{5. Choix des noyaux: flexibilite, interpretablite et memoire}

Le papier discute plusieurs familles de noyaux, chacune avec des compromis differents.

\paragraph{Exponentiel simple}
\[
\phi(t)=\alpha e^{-\beta t}\mathbf{1}_{t\ge 0}.
\]
Avantages: calcul rapide, recursion utile pour MLE, interpretation nette de l'echelle $1/\beta$. Limites: memoire trop courte pour certaines donnees.

\paragraph{Somme d'exponentielles}
\[
\phi(t)=\sum_{k=1}^{K}\alpha_k e^{-\beta_k t}.
\]
Compromis pragmatique en finance: approximation flexible des decroissances multi-horizon.

\paragraph{Noyaux de type loi de puissance}
\[
\phi(t)\propto (c+t)^{-(1+\gamma)}.
\]
Ils capturent mieux la persistance longue. Leur estimation est plus delicate, mais ils sont souvent plus credibles pour les donnees HF.

Le point cle de l'article est qu'un bon noyau n'est pas seulement celui qui optimise la vraisemblance in-sample ; c'est celui qui preserve le sens economique des interactions.

La Figure~\ref{fig:kernels_compare} synthetise l'intuition sur la forme des noyaux: un exponentiel simple oublie vite, une somme d'exponentielles melange horizons court et moyen, et une loi de puissance conserve une queue plus longue.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[x=1.2cm,y=5.2cm]
    % Axes
    \draw[->] (0,0) -- (5.2,0) node[right] {$t$};
    \draw[->] (0,0) -- (0,1.02) node[above] {$\phi(t)$};

    % Exponential
    \draw[thick] plot[smooth] coordinates {(0,0.95) (0.6,0.55) (1.2,0.33) (2.0,0.17) (3.0,0.08) (4.2,0.03)};
    \node[anchor=west] at (4.25,0.035) {\footnotesize exp. simple};

    % Sum of exponentials
    \draw[thick,dashed] plot[smooth] coordinates {(0,0.88) (0.6,0.60) (1.2,0.42) (2.0,0.28) (3.0,0.16) (4.2,0.07)};
    \node[anchor=west] at (4.25,0.075) {\footnotesize somme exp.};

    % Power law
    \draw[thick,dotted] plot[smooth] coordinates {(0,0.75) (0.6,0.57) (1.2,0.45) (2.0,0.33) (3.0,0.24) (4.2,0.16)};
    \node[anchor=west] at (4.25,0.165) {\footnotesize loi de puissance};
\end{tikzpicture}
\caption{Comparaison stylisee de noyaux Hawkes: la queue de memoire differe fortement selon la specification.}
\label{fig:kernels_compare}
\end{figure}

\subsection*{6. Statistiques de premier et second ordre}
\addcontentsline{toc}{subsection}{6. Statistiques de premier et second ordre}

Une propriete utile des Hawkes lineaires est la possibilite de relier intensites moyennes et noyaux.

Si $\bar{\lambda}$ designe le vecteur des intensites moyennes en stationnarite, on a:
\[
\bar{\lambda}=(I-G)^{-1}\mu.
\]
Cette formule montre explicitement l'amplification endogene. A $\mu$ fixe, plus $G$ est proche d'une matrice critique, plus $\bar{\lambda}$ est elevee.

Les structures de covariance des increments de comptage peuvent aussi etre exprimees via un resolvant du noyau. C'est l'un des leviers majeurs pour l'estimation non parametrique evoquee dans le papier.

\subsection*{7. Estimation: maximum de vraisemblance et approches non parametriques}
\addcontentsline{toc}{subsection}{7. Estimation: maximum de vraisemblance et approches non parametriques}

\paragraph{7.1 Log-vraisemblance}
Sur l'intervalle $[0,T]$, pour une composante (notation simplifiee):
\[
\log\mathcal{L}(\theta)=\sum_{t_k\le T}\log \lambda_{t_k}(\theta)-\int_0^T \lambda_s(\theta)\,ds.
\]
En multivarie, on somme sur toutes les composantes.

\paragraph{7.2 Interet de la parametrisation exponentielle}
Avec des noyaux exponentiels, des recursions permettent de mettre a jour les intensites de maniere efficace sans recalcul complet de l'historique. C'est une raison pratique de leur succes dans les implmentations de desk.

\paragraph{7.3 Non parametrique}
Le papier rappelle que la structure Hawkes permet d'inferer les noyaux depuis des moments/covariances. Cet angle est precieux lorsque l'on veut eviter un choix de forme trop rigide.

\paragraph{7.4 Difficultes pratiques}
\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
    \item non-stationnarite intraday ;
    \item grande dimension des systemes ;
    \item compromis biais/variance dans la regularisation ;
    \item cout de calcul pour des historiques tres longs.
\end{itemize}

\subsection*{8. Section cle demandee: sampling, discretisation et impact sur les conclusions}
\addcontentsline{toc}{subsection}{8. Section cle demandee: sampling, discretisation et impact sur les conclusions}

Dans un rapport long, la question du sampling ne peut pas etre une note de bas de page. Elle influence directement la calibration, la comparaison des etudes et la robustesse des critiques.

\subsubsection*{8.1 Trois echelles de temps a ne pas confondre}
\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
    \item \textbf{Calendar time} (temps physique): secondes, millisecondes.
    \item \textbf{Event time} (temps transactionnel): index des evenements.
    \item \textbf{Business/volume time}: horloge deformee par le flux.
\end{itemize}

Le modele Hawkes est formule en temps continu physique, mais les donnees sont souvent pretraitees avec des conventions hybrides. Ce decalage cree des biais d'interpretation.

\subsubsection*{8.2 Sampling des prix et microstructure noise}
Si l'on derive des evenements prix a partir de prix echantillonnes trop grossierement (par exemple toutes les secondes), on perd des alternances rapides up/down. A l'inverse, un sampling trop fin peut surestimer l'activite endogene en incorporant des oscillations microstructurelles (rebonds de spread, flickering quotes).

Autrement dit, la valeur estimee de $n$ (ou de $\rho(G)$ en multivarie) depend fortement du protocole de reconstruction des evenements.

La Figure~\ref{fig:sampling_effect} illustre cet effet: un meme chemin evenementiel peut produire des diagnostics differents selon la granularite retenue.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[x=1.15cm,y=1cm]
    % Top timeline: true events
    \draw[->] (0,2.4) -- (8.1,2.4) node[right] {\footnotesize temps continu};
    \node[anchor=east] at (-0.2,2.4) {\footnotesize flux vrai};
    \foreach \x in {0.6,1.0,1.25,2.9,3.05,3.2,5.5,6.6,6.9,7.4}
        \draw[thick] (\x,2.2) -- (\x,2.6);

    % Bottom timeline: sampled bins
    \draw[->] (0,0.9) -- (8.1,0.9) node[right] {\footnotesize temps echantillonne};
    \node[anchor=east] at (-0.2,0.9) {\footnotesize bins $\Delta$};
    \foreach \x in {0,1,2,3,4,5,6,7,8}
        \draw[gray] (\x,0.55) -- (\x,1.25);
    \foreach \x/\h in {0.5/0.20,1.5/0.30,2.5/0.05,3.5/0.35,4.5/0.05,5.5/0.18,6.5/0.28,7.5/0.12}
        \fill[black!25] (\x-0.35,0.9) rectangle (\x+0.35,0.9+\h);

    \draw[dashed] (1.25,2.15) -- (1.25,1.25);
    \draw[dashed] (3.05,2.15) -- (3.05,1.25);
    \node[align=left] at (6.1,2.0) {\footnotesize grappes courtes visibles\\\footnotesize en temps continu};
    \node[align=left] at (6.2,0.3) {\footnotesize apres binning: signal lisse\\\footnotesize et information locale perdue};
\end{tikzpicture}
\caption{Impact stylise du sampling et du binning: la representation agregee peut lisser les clusters et deformer l'endogeneite estimee.}
\label{fig:sampling_effect}
\end{figure}

\subsubsection*{8.3 Binning et estimation non parametrique}
Les methodes basees sur covariance utilisent souvent des increments sur des pas $\Delta$. Le choix de $\Delta$ agit comme un filtre:
\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
    \item $\Delta$ trop petit: variance elevee, bruit de discretisation ;
    \item $\Delta$ trop grand: lissage excessif, perte d'information de court terme.
\end{itemize}

Le papier n'ignore pas cette tension, mais la pratique empirique exige des diagnostics systematiques (stabilite des noyaux calibres en fonction de $\Delta$).

\subsubsection*{8.4 Sampling asynchrone en multivarie}
Pour des flux multi-assets ou multi-venues, les horodatages ne sont pas parfaitement synchrones. Une fusion naive peut induire de fausses causalites temporelles (ordre artificiel des evenements). Le risque est de conclure a une cross-excitation structurelle alors qu'il s'agit d'un artefact de timestamp.

\subsubsection*{8.5 Sampling pour la simulation Hawkes}
Deux logiques de simulation sont classiques:
\begin{enumerate}[leftmargin=1.2cm]
    \item \textbf{Ogata thinning}: generation en temps continu puis acceptation/rejet.
    \item \textbf{Cluster/branching simulation}: generation genealogique (immigrants + descendants).
\end{enumerate}

Dans les deux cas, le \enquote{sampling output} (par exemple conversion en series a pas fixe) modifie la perception des clusters. Une bonne pratique est de conserver le chemin evenementiel natif, puis de deriver ensuite les frequences agregees.

\subsubsection*{8.6 Conclusion intermediaire sur le sampling}
Le message important est le suivant: l'endogeneite n'est pas une grandeur absolue detachee de la mesure ; elle est \emph{mesuree} sous un protocole de sampling donne. Comparer deux etudes sans harmoniser ce protocole peut conduire a des conclusions contradictoires.

\subsection*{9. Principaux resultats empiriques du papier}
\addcontentsline{toc}{subsection}{9. Principaux resultats empiriques du papier}

Les auteurs montrent que les Hawkes reproduisent de facon convaincante les faits stylises de la microstructure:
\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
    \item concentration temporelle de l'activite ;
    \item persistance des reponses a differents horizons ;
    \item interactions directionnelles entre flux d'ordres et prix ;
    \item importance de la composante endogene.
\end{itemize}

Le resultat le plus marquant est la quantification de la reflexivite: le marche n'est pas un simple recepteur d'information externe ; il regenere sa propre activite via ses mecanismes internes.

\subsection*{10. Lecture synthese de la Partie I}
\addcontentsline{toc}{subsection}{10. Lecture synthese de la Partie I}

La contribution du papier peut se resumer en quatre idees:
\begin{enumerate}[leftmargin=1.2cm]
    \item une modelisation mathematiquement propre des dependances evenementielles ;
    \item une decomposition interpretable entre exogeneite et endogeneite ;
    \item des outils d'estimation adaptables (parametrique/non parametrique) ;
    \item un cadre directement mobilisable en finance de marche.
\end{enumerate}

\newpage
\section*{PARTIE II --- Analyse personnelle, critiques et extensions}
\addcontentsline{toc}{section}{PARTIE II --- Analyse personnelle, critiques et extensions}

\subsection*{1. Point de depart critique: conserver les memes axes, mais les approfondir}
\addcontentsline{toc}{subsection}{1. Point de depart critique: conserver les memes axes, mais les approfondir}

Je reprends ici les grands axes de critique habituellement formules autour du papier (et presentes dans mon precedent travail), en les detailant davantage:
\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
    \item causalite versus correlation dynamique ;
    \item stationnarite fragile des calibrages ;
    \item sensibilite aux choix de sampling ;
    \item difficulte de passage a la grande dimension ;
    \item ecart entre performance in-sample et robustesse operationnelle.
\end{itemize}

L'objectif n'est pas de contester la valeur du cadre, mais de situer clairement ce qu'il dit, ce qu'il ne dit pas, et comment ne pas sur-interpreter les estimations.

\subsection*{2. Critique 1 --- Causalite economique et causalite conditionnelle}
\addcontentsline{toc}{subsection}{2. Critique 1 --- Causalite economique et causalite conditionnelle}

Un Hawkes identifie des dependances conditionnelles dans le temps. Cela ne suffit pas a etablir une causalite structurelle au sens economique.

Exemple type: une annonce macro peut simultanement augmenter l'activite buy et sell. Le modele peut enregistrer une forte excitation mutuelle entre les deux flux, alors que le moteur principal est externe. Sans variables de controle ni design quasi-experimental, l'interpretation causale reste partielle.

Cette critique est importante car les graphes d'interaction Hawkes sont tres seduisants visuellement ; ils peuvent donner une illusion de mecanisme causal complet.

\subsection*{3. Critique 2 --- Stationnarite et ruptures de regime}
\addcontentsline{toc}{subsection}{3. Critique 2 --- Stationnarite et ruptures de regime}

Le cadre standard suppose des parametres stables sur la fenetre d'estimation. En pratique:
\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
    \item l'ouverture et la cloture de seance changent fortement les intensites ;
    \item les publications macroeconomiques provoquent des regimes transitoires ;
    \item les modifications de microstructure (tick size, matching rules) changent durablement les interactions.
\end{itemize}

Une estimation unique peut donc melanger plusieurs regimes heterogenes. L'interprete peut croire a un noyau long et stable alors qu'il capte en partie une moyenne de comportements distincts.

\subsection*{4. Critique 3 --- Sampling et discretisation (point central)}
\addcontentsline{toc}{subsection}{4. Critique 3 --- Sampling et discretisation (point central)}

Cette critique est, a mon sens, aussi importante que la question de stationnarite.

\paragraph{4.1 Definition des evenements}
Le resultat depend de la facon dont on transforme le flux brut en evenements modelises:
\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
    \item trade prints bruts ;
    \item mouvements de mid-price ;
    \item variations du meilleur bid/ask ;
    \item annulations et ajouts de profondeur.
\end{itemize}
Chaque definition modifie la dynamique apparente.

\paragraph{4.2 Resolution temporelle}
Quand les timestamps sont arrondis ou agregees, on introduit des ex-aequo artificiels. La gestion de ces ties (ordre impose, random tie-break, batch) affecte la cross-excitation estimee.

\paragraph{4.3 Sampling multi-venues}
Sur des donnees consolidees, les latences de transmission et les politiques de timestamping differents selon venues biaisent la chronologie observee. Ce point peut renverser le sens de certaines influences estimees.

\paragraph{4.4 Consequence sur les critiques}
Le risque est de discuter longuement la theorie Hawkes alors que l'incertitude dominante vient du pipeline de donnees. Une bonne critique doit donc separer:
\begin{enumerate}[leftmargin=1.2cm]
    \item les limites du modele ;
    \item les limites du sampling/protocole empirique.
\end{enumerate}

Une autre maniere de visualiser ce risque est de comparer des matrices d'excitation estimees (Figure~\ref{fig:heatmap_stylized}): des changements de pretraitement peuvent modifier l'intensite apparente de certains liens.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[x=1cm,y=1cm]
    % Left matrix title
    \node[anchor=west] at (0,4.55) {\footnotesize Protocole A (event time fin)};
    % Left matrix 4x4
    \foreach \i/\j/\c in {
        0/0/80,0/1/45,0/2/20,0/3/10,
        1/0/35,1/1/75,1/2/30,1/3/12,
        2/0/15,2/1/25,2/2/70,2/3/40,
        3/0/8,3/1/12,3/2/33,3/3/65}
    {
        \fill[black!\c] (\j,4-\i) rectangle (\j+0.9,3.1-\i);
        \draw[black] (\j,4-\i) rectangle (\j+0.9,3.1-\i);
    }
    \node at (1.8,2.6) {\footnotesize $\widehat{G}^{(A)}$};

    % Right matrix title
    \node[anchor=west] at (5.2,4.55) {\footnotesize Protocole B (binning large)};
    % Right matrix 4x4
    \foreach \i/\j/\c in {
        0/0/70,0/1/25,0/2/10,0/3/5,
        1/0/20,1/1/68,1/2/14,1/3/6,
        2/0/9,2/1/13,2/2/63,2/3/20,
        3/0/5,3/1/8,3/2/18,3/3/58}
    {
        \fill[black!\c] (5.2+\j,4-\i) rectangle (6.1+\j,3.1-\i);
        \draw[black] (5.2+\j,4-\i) rectangle (6.1+\j,3.1-\i);
    }
    \node at (7.0,2.6) {\footnotesize $\widehat{G}^{(B)}$};
\end{tikzpicture}
\caption{Matrices d'excitation stylisees: selon le protocole de sampling/pretraitement, la force relative des liens peut varier sensiblement.}
\label{fig:heatmap_stylized}
\end{figure}

\subsection*{5. Critique 4 --- Grande dimension et regularisation}
\addcontentsline{toc}{subsection}{5. Critique 4 --- Grande dimension et regularisation}

Si l'on modele $d$ composantes, il faut estimer potentiellement $d^2$ noyaux. Pour des modeles riches, la charge parametrique devient rapidement enorme.

Les solutions pratiques passent par regularisation (sparsity, low-rank, penalites groupees). Mais ces choix imposent une geometrie \emph{a priori} des interactions, qui peut orienter les conclusions economiques. En d'autres termes, la carte d'excitation finale est parfois autant un produit de la penalite choisie que des donnees elles-memes.

\subsection*{6. Critique 5 --- Validation economique hors echantillon}
\addcontentsline{toc}{subsection}{6. Critique 5 --- Validation economique hors echantillon}

Un bon ajustement de vraisemblance ne garantit pas l'utilite operationnelle. Pour une lecture finance, il faudrait des tests hors echantillon relies a des objectifs clairs:
\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
    \item amelioration de la prevision d'intensite a court horizon ;
    \item gain net en execution apres couts ;
    \item meilleur monitoring de risque intraday.
\end{itemize}

Sans ces tests, on reste surtout dans une validation statistique interne, utile mais incomplete pour juger de la valeur economique.

\subsection*{7. Ce que je considere comme les forces majeures (malgre ces critiques)}
\addcontentsline{toc}{subsection}{7. Ce que je considere comme les forces majeures (malgre ces critiques)}

\paragraph{7.1 Clarte conceptuelle}
Le papier propose une decomposition lisible:
\[
\text{activite totale} = \text{flux de fond} + \text{amplification endogene}.
\]
Cette lecture est pedagogiquement tres forte pour un public quant.

\paragraph{7.2 Cohesion mathematique}
Le cadre est rigoureux, avec des conditions de stabilite explicites et des proprietes analytiques exploitables.

\paragraph{7.3 Portee applicative}
Le meme formalisme est mobilisable pour plusieurs cas: modelisation transactionnelle, dynamique de prix, design d'algorithmes d'execution, surveillance intraday.

\subsection*{8. Deux perspectives nouvelles ajoutees a l'analyse}
\addcontentsline{toc}{subsection}{8. Deux perspectives nouvelles ajoutees a l'analyse}

\paragraph{8.1 Perspective gouvernance du risque modele}
Dans un environnement institutionnel, un modele Hawkes ne devrait pas etre evalue uniquement par son fit ; il devrait aussi faire l'objet d'un cadre de \emph{model risk governance}: seuils d'alerte, suivi de derive des parametres, backtests sur episodes de stress, et documentation des choix de sampling. Cette dimension est encore sous-developpee dans beaucoup d'applications.

\paragraph{8.2 Perspective resilience de marche}
Les estimates de $\rho(G)$ peuvent etre interpretees comme des indicateurs de fragilite microstructurelle. Je vois ici un lien direct avec la notion de resilience: plus le systeme est proche du regime critique, plus il est vulnerable a des boucles d'amplification. Cette lecture ouvre des usages en monitoring systemique, pas seulement en trading.

\subsection*{9. Extensions methodologiques concretes}
\addcontentsline{toc}{subsection}{9. Extensions methodologiques concretes}

\paragraph{9.1 Hawkes a parametres dependants du regime}
On peut faire varier $(\mu,\phi)$ selon un etat latent (calme, transition, stress). C'est une reponse directe a la critique de stationnarite.

\paragraph{9.2 Hawkes marques orientes microstructure}
Ajout de marques: taille de trade, spread, imbalance, profondeur locale. Le modele gagne en contenu economique.

\paragraph{9.3 Couplage avec variables exogenes}
Introduire des covariables (news, indicateurs macro, volatilite implicite) permet de separer plus proprement l'endogeneite pure des moteurs exogenes.

\paragraph{9.4 Estimation regulierisee haute dimension}
Combiner penalisation parcimonieuse et contraintes de positivite sur les noyaux peut maintenir interpretation et stabilite numerique.

\paragraph{9.5 Protocole de sampling robuste}
Une extension essentielle consiste a calibrer sous plusieurs protocoles de sampling (calendar/event/volume time) et a rapporter la sensibilite des conclusions. C'est un equivalent de stress test \enquote{data pipeline}.

\subsection*{10. Proposition personnelle de protocole empirique}
\addcontentsline{toc}{subsection}{10. Proposition personnelle de protocole empirique}

Je propose un protocole en six etapes, coherent avec les critiques precedentes:
\begin{enumerate}[leftmargin=1.2cm]
    \item Definir precisement les evenements (prix, ordre, annulation) et documenter les regles de reconstruction.
    \item Nettoyer les timestamps et traiter explicitement les ties.
    \item Estimer un modele de base (somme d'exponentielles) puis un modele flexible.
    \item Re-estimer sous plusieurs conventions de sampling.
    \item Tester la stabilite des indicateurs d'endogeneite ($n$ ou $\rho(G)$).
    \item Evaluer la valeur economique hors echantillon (execution, risque, forecast).
\end{enumerate}

Ce protocole permet de conserver la force du cadre Hawkes tout en limitant les sur-interpretations.

\subsection*{11. Tableau de synthese critique (version longue)}
\addcontentsline{toc}{subsection}{11. Tableau de synthese critique (version longue)}

\begin{longtable}{>{\raggedright\arraybackslash}p{3.1cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{5.3cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{6.0cm}}
\toprule
\textbf{Theme} & \textbf{Apport du papier} & \textbf{Lecture critique personnelle} \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
\textbf{Theme} & \textbf{Apport du papier} & \textbf{Lecture critique personnelle} \\
\midrule
\endhead
Cadre probabiliste & Processus ponctuels lineaires clairs, intensite conditionnelle bien definie. & Tres solide mathematiquement ; attention toutefois aux lectures causales trop rapides. \\
\addlinespace[0.2em]
Endogeneite & Quantification explicite via branching ratio / rayon spectral. & Indicateur utile mais sensible aux choix de donnees, de fenetre et de sampling. \\
\addlinespace[0.2em]
Multivarie & Carte directionnelle des interactions entre types d'evenements. & Bonne heuristique microstructure ; risque d'artefacts si horodatages asynchrones. \\
\addlinespace[0.2em]
Estimation parametrique & MLE efficace (surtout noyaux exponentiels). & Peut privilegier la commodite computationnelle sur le realisme de la memoire. \\
\addlinespace[0.2em]
Estimation non parametrique & Plus flexible, moins dependante d'une forme imposee. & Exige beaucoup de donnees et un calibrage soigne des hyperparametres. \\
\addlinespace[0.2em]
Sampling & Le papier suggere implicitement la prudence sur la discretisation. & A traiter de facon centrale: la definition des evenements est souvent le point critique principal. \\
\addlinespace[0.2em]
Usages operationnels & Potentiel en prevision locale, execution, monitoring de flux. & Validation economique hors echantillon encore trop rarement complete. \\
\addlinespace[0.2em]
Scalabilite & Approche modulable. & Grande dimension difficile sans regularisation structurante. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection*{12. Discussion detaillee sur le sampling: ce qui change vraiment les resultats}
\addcontentsline{toc}{subsection}{12. Discussion detaillee sur le sampling: ce qui change vraiment les resultats}

Pour respecter l'exigence d'un rapport long et aligner avec les critiques precedentes, je detaille ici les points techniques qui, en pratique, changent fortement les estimations:

\paragraph{12.1 Rulebook de construction des evenements prix}
Meme sur un seul actif, deux rulebooks frequents conduisent a des series differente:
\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
    \item events au moindre changement de mid-price ;
    \item events apres filtrage du rebond bid-ask (par exemple changement persistant sur plusieurs ticks).
\end{itemize}
Le second rulebook reduit souvent les oscillations mecaniques et produit des noyaux moins artificiellement courts.

\paragraph{12.2 Pre-aggregation des trades}
Certains flux contiennent des paquets de micro-trades quasi simultanes (iceberg execution, slicing interne). Les agreger ou non modifie le nombre d'evenements de base et donc le ratio endogene estime.

\paragraph{12.3 Traitement des timestamps identiques}
Trois pratiques courantes:
\begin{enumerate}[leftmargin=1.2cm]
    \item ordre natif du flux ;
    \item ordre aleatoire ;
    \item batch simultane.
\end{enumerate}
Le choix peut changer significativement les asymetries buy$\rightarrow$sell et sell$\rightarrow$buy.

\paragraph{12.4 Fenetre intraday et normalisation de saisonnalite}
L'intensite de fond n'est pas constante sur la journee. Sans deseasonnalisation, les noyaux absorbent partiellement cette variation deterministe, ce qui biaise l'endogeneite.

\paragraph{12.5 Regles de comparaison entre etudes}
Pour comparer deux calibrages Hawkes de facon honnete, je recommande de publier:
\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
    \item protocole de construction des evenements ;
    \item resolution temporelle et gestion des ties ;
    \item fenetres de calibration ;
    \item schema de deseasonnalisation ;
    \item metriques d'incertitude sur $n$ ou $\rho(G)$.
\end{itemize}

Sans ce niveau de transparence, la reproductibilite reste limitee.

\subsection*{13. Position personnelle finale sur le papier}
\addcontentsline{toc}{subsection}{13. Position personnelle finale sur le papier}

Mon avis est volontairement nuance. Je considere ce papier comme une contribution majeure, parce qu'il transforme une intuition de microstructure en outil quantitatif directement estimable. En meme temps, l'usage operationnel exige plus que le modele: il faut une discipline empirique stricte, en particulier sur la stationnarite et le sampling.

Si je devais resumer en une phrase:
\begin{quote}
\emph{Le cadre Hawkes est un excellent microscope de la dynamique evenementielle, a condition de ne pas oublier que la qualite du microscope depend aussi de la qualite de la preparation des donnees.}
\end{quote}

\newpage
\section*{Conclusion generale}
\addcontentsline{toc}{section}{Conclusion generale}

Ce rapport long a garde la logique de fond attendue (Partie I / Partie II) tout en reformulant l'argumentation de maniere autonome. La synthese de l'article met en avant la force structurante des processus de Hawkes pour la finance haute frequence: modelisation de l'auto-excitation, interactions multivariees, decomposition exogene/endogene et estimation statistique.

L'analyse critique reprend les memes axes essentiels que dans un bilan standard du papier, en les approfondissant: causalite, stationnarite, grande dimension, robustesse hors echantillon, et surtout sampling. Ce dernier point est traite ici comme un facteur de premier ordre, car il influence directement les mesures d'endogeneite et la comparabilite des travaux empiriques.

D'un point de vue de M2 quantitatif, la lecon est double:
\begin{itemize}[leftmargin=1.2cm]
    \item il faut maitriser la theorie stochastique pour modeliser correctement les interactions de marche ;
    \item il faut maitriser le pipeline de donnees et les protocoles de sampling pour que les resultats soient interpretables.
\end{itemize}

Un bon modele Hawkes est donc moins une formule isolee qu'un dispositif complet: theorie, calibration, tests de robustesse, et validation economique.

\newpage
\section*{Bibliographie}
\addcontentsline{toc}{section}{Bibliographie}

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{Bacry2015}
E.~Bacry, I.~Mastromatteo, J.-F.~Muzy (2015),
\newblock \emph{Hawkes Processes in Finance},
\newblock \emph{Market Microstructure and Liquidity}, 1(1), 1550005.

\bibitem{Hawkes1971}
A.~G.~Hawkes (1971),
\newblock \emph{Spectra of Some Self-Exciting and Mutually Exciting Point Processes},
\newblock \emph{Biometrika}, 58(1), 83--90.

\bibitem{Bowsher2007}
C.~G.~Bowsher (2007),
\newblock \emph{Modelling Security Market Events in Continuous Time: Intensity-Based, Multivariate Point Process Models},
\newblock \emph{Journal of Econometrics}, 141(2), 876--912.

\bibitem{Hardiman2013}
S.~J.~Hardiman, N.~Bercot, J.-P.~Bouchaud (2013),
\newblock \emph{Critical Reflexivity in Financial Markets: A Hawkes Process Analysis},
\newblock \emph{The European Physical Journal B}, 86, 442.

\bibitem{JaissonRosenbaum2015}
T.~Jaisson, M.~Rosenbaum (2015),
\newblock \emph{Limit Theorems for Nearly Unstable Hawkes Processes},
\newblock \emph{Annals of Applied Probability}, 25(2), 600--631.

\bibitem{BacryMuzy2016}
E.~Bacry, J.-F.~Muzy (2016),
\newblock \emph{First- and Second-Order Statistics Characterization of Hawkes Processes and Non-Parametric Estimation},
\newblock \emph{IEEE Transactions on Information Theory}, 62(4), 2184--2202.

\bibitem{DaFonsecaZaatour2014}
J.~da Fonseca, R.~Zaatour (2014),
\newblock \emph{Hawkes Process: Fast Calibration, Application to Trade Clustering and Diffusive Limit},
\newblock \emph{Journal of Futures Markets}, 34(6), 548--579.

\bibitem{Large2007}
J.~Large (2007),
\newblock \emph{Measuring the Resiliency of an Electronic Limit Order Book},
\newblock \emph{Journal of Financial Markets}, 10(1), 1--25.

\bibitem{ElEuchRosenbaum2019}
O.~El Euch, M.~Rosenbaum (2019),
\newblock \emph{The Characteristic Function of Rough Heston Models},
\newblock \emph{Mathematical Finance}, 29(1), 3--38.

\bibitem{BouchaudBonart2018}
J.-P.~Bouchaud, J.~Bonart, J.~Donier, M.~Gould (2018),
\newblock \emph{Trades, Quotes and Prices: Financial Markets Under the Microscope},
\newblock Cambridge University Press.

\end{thebibliography}

\end{document}
